七個解答對於氣候反常(全球暖化)的諺誤

小弟開既科研狗page,經常分享科研野同探下日常科學知識,請大家多多支持比個LIKE丫
早前有介紹過大麻既基本認知功能後，無咩時間去探討其衍生問題
而今次翻譯左一篇唔錯既文希望可以繼續科普下
本科研狗唔太喜歡陰謀論但鐘意研究paper多Ｄ
希望下面既一Ｄ學術用語無翻譯錯啦～
科研狗翻譯，有錯請指出，歡迎轉貼。

來源: 《科學人》（英文原名：Scientific American，縮寫：SciAm）是一本美國的科普雜誌。 自1845年創刊以來，許多具聲譽的科學家都曾投稿發表於該刊物。該刊物亦是美國境內最古老的連續出版月刊雜誌。

文章: 七個解答對於氣候反常(全球暖化)的諺誤
7 Answers to Climate Contrarian Nonsense

-人類持續干涉地球氣候的證據-

上線日期: 2017年11月21日

作者: John Rennie
作者背景:美國著名生物學家、前《科學人》(Scientific American)主編輯、現任《量子雜誌》(Quanta Magazine)副編輯

原文：

前言:
反對者經常利用無力而沒有科學根據的言論來反駁全球暖化(global warming)是導致氣候變化(Climate change)的成因，包括美國總統特朗普及某些眾議院成員。然而，提高大量大氣層的二氧化碳被的主要來源卻是人類。絕大多數的的氣候科學家都同意此變化可導致地球暖化和對生態系統有不可否認的影響性。此此，沒有其他原因能解釋目前全球暖化的成因不是人為產生大量二氣化碳所導致，包括太陽輻射變化(Solar Variations)及有關科學家所編造出來的大型陰謀論(a giant global conspiracy orchestrated by scientists)。多種有力的證據能支持全球暖化是人為的據點，包括冰芯、樹木年輪等能測量過去環境氣候變化等證明。

主文：
現任美國總統特朗普早前於競選期間甚至現在都一直聲稱全球暖化為一場昂貴的騙局（expensive hoax）－是一個令美國產生非常高的稅項從而破壞其經濟的中國計劃。而早前，作為全球人均碳排放量最多的美國最近退出《巴黎協定》，到底會有多大的嚴重影響性？

延伸閱讀：無定向學堂﹕美國退出巴黎協定 氣候暖化無得救？

以下為７個一般反對者質疑全球暖化的謬誤並為此作出一些簡單的反駁：

謬誤１：人為產生的二氧化碳並不能改變氣候，因為二氧化碳只佔大氣層非常微量，而且火山爆發及大自然所產生的二氧化碳遠遠超越人類能所產生的。水蒸氣卻現在最重要的溫室氣體，因為二氧化碳並不關聯。

解答：

雖然二氧化碳只佔大氣層0.04%，但並不等於其對氣候的影響性。於1859年，著名物理學家Johan Tyndall（他的燃氣輻射特性的研究,極大地推動了人們對燃氣體是如何給大氣加熱和製冷的認識）早已證明儘管二氧化碳如此低濃度，仍能吸收和反射紅外線，故是溫室氣體的一種。於1896年，化學家Svante Arrhenius（他與科學家的共同努力下，已經證實，大量燃燒“化石燃料”（石油、煤炭、天然氣）是近百年來全球暖化的主要因素。）經過一場痛苦的人手計算，證明了提高兩倍二氧化碳的濃度可周遭提升６個攝氏溫度的效果，而這個數據跟現今電腦模擬計算差不了多少。

此外，人類的活動是至今觀察所提升二氧化碳濃度的最大產生者。根據全球碳計劃(Global Carbon Project)，人為二氧化碳大概每年有3百50億噸──比火山爆發出來的高於130倍。的而且確，95%的二氧化碳是來自大自然的。不過，自然生產的過程包括海洋植物生長的排放與光合作用的吸收而進進出出大氣層達至一個對等平衡，而人為的二氧化碳側是額外的增加。此外，多組實驗數據的測量，分析出空氣中碳同位素的相率(ratio of carbon isotopes)的轉移，更引證了燃燒化石燃料及砍伐樹木是二氧化碳自1832年至今上升了40% - 從284 ppm升至 超過400 ppm的成因，並且是數百萬年來的最高位。

反對者經常提出水蒸汽才是最多及最強大的溫室氣體，而他們強調氣候科學家所建立模擬地球溫度的模型並不包括水蒸汽。可惜的是，此話並不對。從剛剛所提及的化學家Svante Arrheniusat開始，氣候學家早已把水蒸氣包括在模型內。事實上，二氧化碳亦是導致水蒸汽能具有這麼大的影響力的成因。首先，二氧化碳比水蒸汽更能吸收更廣闊的紅外線的波長，因此它能獨立地把熱力停留在大氣層。當溫度上升時，更多的水蒸氣亦會進入大氣層，令二氧化碳的溫室效應倍增（因為物質所散發出來的熱幅射都在紅外波段，故二氧化碳會吸收並反射更多水蒸氣所帶有的紅外）。政府間氣候變化專門委員會（Intergovernmental Panel on Climate Change）亦提及到水蒸汽可能增加了二氧化碳兩倍的溫室效應。

然而，二氧化碳仍是主要驅動溫室氣體的成因。NASA氣候學家Gavin Schmidt曾解釋水蒸氣比二氧化碳進入和離開大氣層的速度快很多，故大氣層的相對濕度是保持恆常的，其溫室效應則被抵消。因此，氣候學家在其模型把水蒸汽當作為一種回饋的氣體而非主要的驅動溫室效應氣體。（反對者們都看錯重點了）

謬誤2：所謂過去1600年的曲棍球杆曲線溫度圖表(hockey stick)已被推翻，而且這個圖表不承認公元1000年左右的中世紀熱時期比現今還要熱得多。所以全球暖化只是虛構。

解答:
我們很難知道哪一方較大:是反對者誇大了美國氣候及地理學家Michael E. Mann和他的同事於1998年所建造的重組歷史氣溫圖的缺陷，還是他們對於氣候變化上的這番無意義論點

首先，歷史上並不是只有一組數據組成以上的曲棍球棍曲線。在過去數個世紀裡，有著各種相似的證據證明氣溫急劇上升的趨勢，包括冰芯(ice core，冰芯，顧名思義，就是鑽取自冰川內部的芯。冰芯形成由於氣溫低，積雪不融化，每年的積雪形成一層層沉積物，年復一年，從底部往上逐漸形成一層層的冰層，越向上年代越新。冬季氣溫低，雪粒細而緊密；夏季氣溫高，雪粒粗而疏鬆；因而，冬夏季積雪形成的冰層之間具有顯著的層理結構差異，宛如樹木的年輪一樣。)、樹木年輪(tree rings，氣象學上，可通過年輪的寬窄了解各年的氣候狀況，利用年輪上的信息可推測出幾千年來的氣候變遷情況。年輪寬表示那年光照充足，風調雨順；若年輪較窄，則表示那年溫度低、雨量少，氣候惡劣。如果某地氣候優劣有過一定的周期性，反映在年輪上也會出現相應的寬窄週期性變化。)及其他來自多個地方而有代表性的直接測量方法。盡管這些數據存在一定的差異性，但他們也證明了地球的溫度也在急劇升高。

美國國家科學研究委員會(National Research Council)於2006年發表一份評論報告總結「在20世紀的最後幾十年裡全球平均地表溫度比過去4個世紀的任何可比時期都要高得多」，而這是與當前氣候趨勢最相關的圖表的一部分。這份報告對於在公元900年之前的氣溫重建圖表雖然不比上圖的曲棍球杆曲線溫度圖表準確，它仍然被認為是可信的。歐洲和亞洲的中世紀溫暖期與20世紀的氣溫相似，但又會有些當地的導溫暖程度與地理範圍是存在不確定因素的。Michael E. Mann和他同事的一份研究報告更肯定了當時1400至1700年中世紀溫暖時期(Medieval Warm Period)和小冰河時期(Little Ice Age)是由於太陽輻射的變化和其他自然因素所造成的，不過這些因素現今並沒有出現。

期後在這份報告發表後沒多久，有四名統計學家進行另一項分析，發表一份沒有經過正式的同行審議的報告，被稱為Wegman report。此報告對曲棍球杆曲線溫度圖表作出嚴厲的批評，並指出其錯誤。可是，儘管這個圖表修改過這些錯誤後，曲棍球杆曲線溫度圖表的形狀仍是沒有改變。於2008年，Michael E. Mann和他同事再發表一份有關這個圖表的更新版本，而這版本與他們早前於1998年所重建的溫度圖表沒有特別的差異性。
假設，曲棍球杆圖表被破壤了，那又怎樣?當初科學家們是因為研究氣候急劇轉變的機制才發現人為導致全球暖化，而不是為了尋找原因不斷去重建新的過去歷史溫度圖表。事實上，全球暖化趨勢的警告比這個圖表更早出現過了。即使如果１０００年前是比現今還要溫暖，它仍然改變不了二氧化碳排放的急劇上升是導致全球暖化的這個事實----目前沒有其他自然因素增加了暖化的效果。

謬誤3: 全球暖化在1998年停止;從那時起地球就一直在冷卻。

解答:
這個反對者的觀點是最過時最滑稽的，他們是這樣說的：根據英國氣象局哈德利中心的記錄，1998年是世界上最熱的一年;接下來的十年更加涼快;因此，全球暖趨勢在上個世紀已經結束了，對吧？

任何一個對統計數據有過了解的人都應該能夠發現這個論點的不足之處。氣候學家說，考慮到氣候持續暖化的時間，預計(和觀察到)溫度的變化和溫度測量和預測的不確定性的變化，十年來的輕微的中斷都太短了，無法證明溫室效應被停止。如果全球暖化的停滯持續了10年，這是否能證明反對者的論點呢?不一定，因為氣候一個錯綜複雜的現象。例如，德國的萊布尼茲海洋科學研究所的氣候學家Mojib Latif和他的同事在2008年發表了一篇論文，表明儘管氣候暖化的長期時間存在，海洋循環回流的模式仍可能會導致北半球部分地區的冷卻期。從根本上，反對者不應該大量證據支持全球暖化的情況下發現一少部分相反的證據便馬上跳出來舉牌發對。

不論如何，那一小中斷暖化的1998年卻是有記錄以來2000年前最熱的一年。之後，於2000至2014年間，更霸佔了有記錄以來15個最熱年份的其中13個。

謬誤４: 太陽或宇宙射線更可能是造成現今全球暖化的真正原因，畢竟火星也在暖化。

解答：

我們在試圖了解氣候的時候，天文現像是顯而易見的自然因素，尤其是太陽的亮度和地球軌道的細節，因為在工業文明興起之前，這些都是冰河時代和其他氣候變化的主要驅動力。因此，氣候學家在他們的模型中考慮了這些因素。但是，無視那些想把最近的升溫歸咎於自然循環的反對者，沒有足夠的證據表明有足夠多的太陽能到達我們的星球，以解釋全球氣溫的上升。

政府間氣候變化專門委員會（Intergovernmental Panel on Climate Change，簡稱IPCC，是聯合國的一個科學委員會）指出，從1750年到2005年，太陽的輻射力每平方米增加了0.12瓦特，卻不到人類活動的淨力 (net forcings)的十分之一(1.6W/m2)。可是，最大的不確定性卻是來自於大氣中的懸浮微粒，其估算效果可以在蓋住地球變冷或可能變暖。然而，即使給予這些所估算的最大不確定性，人類對氣候的影響仍超過了任何目前太陽活動的變化。

此外，二氧化碳和其他溫室氣體仍然是倍大太陽熱力的主因。反對者不能只簡單地指出太陽輻射的任何的變化趨勢導致全球暖化:他們還需要量化它的影響，並解釋為什麼二氧化碳不會成為氣候變化的更強有力的推動力。(也要解釋為何太陽軸射的上升為何會降低了溫室效應)

而這些反對者的論點令到丹麥技術大學的物理學家及教授Henrik Svensmark深信，太陽對宇宙射線的影響需要考慮。進入大氣層的宇宙射線有助於形成能反射陽光的懸浮微粒和雲。在Svensmark的理論中，過去50年裡的高太陽磁場活動使地球免受宇宙射線的照射，並允許異常的加熱。但是現在太陽再次變得更加安靜，全球暖化將會逆轉。Svensmark聲稱，在他的模型中，溫度變化與宇宙射線水平和太陽磁場活動的相關性比其他溫室氣體因素還要高。可惜的是，由於證據的不足，他的理論未能說服大多數氣候學家。特別是大氣層中似乎沒有明顯的長期進入的宇宙射線或因宇宙射線而形成雲層，和他的模型並不如溫室氣體能解釋世界如何變暖的模式，例如為何晚上有時會變得更暖。故目前為止，宇宙射線在仍然不太可能是一個氣候變化的成因。

至於為何火星上的明顯變暖？目前對於火星內部氣溫及其受到宇宙射線的定量計算的根據仍然不足，所以它可能不足以代表真正的溫度變化趨勢。目前還沒有人知道火星氣候是如何受到控制的，不過如果火星有一個較黑暗的表面時期，可能會增加陽光的吸收和溫度的提升。

lm支持

謬誤５氣候學家們通過封鎖/篡改他們的數據來制造全球暖化的騙局。他們所謂的全球暖化的共識是沒有科學根據，因為普通科學不受大眾歡迎的。

解答：

這是幾乎不可能反駁那些相信對全球暖化是大型的全球陰謀論的的人。(有人能證明共濟會會員和羅茲威爾的外星人沒有參與其中嗎?) 因此，要注意的是，要製造這個大型陰謀論的規模是需要包含數千個沒有被大眾爭議的出版物（接受過同行審議才能出版的文章）以及世界各地相關的科學家，久至150年前的化學家Svante Arrhenius和物理學家Johan Tyndall。而這個陰謀論可以厲害到能吸納了數十個官方科學組織的立場,包括美國國家科學院,英國皇家學會,美國科學促進協會,美國地球物理聯盟、美國物理研究所和美國氣象學會，可說是極之消耗人力物力財力。

如果這是一場大規模的陰謀論來欺騙全世界這氣候變化是假的，(那最終所得到的結果是？)，那麼於2009年一批黑客竊取並散佈出來的英國東安格利亞大學的氣候研究部門（Ｕniversity of East Anglia’s Climatic Research Unit in England）成千上萬的電子郵件和其他文件肯定會有相關騙局的真相。可惜的是，沒有一封能證全球暖化只是個陰謀論。如果涉及的任何科學家操縱數據、不誠實或阻礙原始數據的需求，他將會受到嚴重的譴責（一般把這名科學家辭退而他不太可能在科研界繼續生存，因為他的數據將不被信任。）而且當中沒有任何明確的跡象表明這是一個企圖廣泛偽造和操控調查結果，可嚴重地歪曲過去氣候變化的記錄。

氣候學家經常被指責說他們隱瞞了數據和他們的模型中一些細節，可是美國國家航空航天局的Schmidt所指出，極大部分的相關信息都在都能在公共數據庫中找得到，或者是其他的可到訪問的其他能得信息的來源。遺憾的是，反對者總是輕易地忽略這些信息，並稱聲科學家們阻止了數據的提供。 (當然，由於各國在數據保密在法律上皆不同，科學家們總不能隨便提供他們所得的數據給公眾。)如果反對者想要打擊並對抗全球暖化的理論，他們應該利用公共數據，發展出自己的模型來說服科學家們。

於2004年，歷史學家Naomi Oreskes發表了一篇著名的關於全球暖的化同行審議的文獻，關於「氣候變化的科學共識」（The Scientific Consensus on Climate Change.）。在她所調查的928篇論文中，她寫道，有75%的論文明確或間接地支持了人為導致全球暖化，其餘的25%是關於方法論的文獻（methodological）上的，或者是沒有任何立場的其他論說──這些文獻都沒有爭論過其他自然因素的理據。儘管有人試圖揭穿Oreskes的發現，但最終還是失敗了，她的結論依然成立。Oreskes的工作並不意味著所有的氣候科學家都同意這個氣候變化的結論，當然有些人不同意(儘管他們是極少數人)。更有意義的共識不是科學家們，而是在於這個科學領域：溫室氣體是驅動全球變暖的壓倒性的證據，即使出現一些持相反結果的研究，也不會這麼輕易推翻這個證據。

謬誤６：氣候學家能夠從警世人們降低全球暖化而得到利益，因為能給他們帶來了金錢和聲望。

解答：

如果氣候科學家想在通過提高氣候變化的恐懼而從中得利，他們做得不是很有效率。根據美國政府問責局的數據顯示，從1993年到2014年，聯邦政府在氣候變化研究、技術、國際援助和適應方面的支出從24億美元增加到了116億美元。(2009年美國復甦與再投資法的經濟刺激計劃也為氣候變化項目和活動分配了額外的261億美元。2014年，聯邦政府在研究方面的非國防開支超過了650億美元。
然而，對於全球暖化所能分享到的基金卻在這一時期大幅下降:大部分預算資金流入了節能項目和其他技術項目。因此，給予氣候學家的資助幾乎沒有變化，而其他包括那些工業領域的，則獲得了可觀的收益。當然，若共濟會會員有參與當中的話，或許可以賺到更多錢。

謬誤７:我們可以通過發展技術解決這問題，例如發明不產生二氧化碳或地球工程氣候的能源，將比減少我們的碳排放更能負擔得起，更謹慎地解決氣候變化問題。
解答：

批評人士對氣候變化標準政策，似乎常常暗示環保主義者對減少二氧化碳排放的做法很著迷，而這些環保主義者對於發展技術去解決問題也不關心。這種解釋是最奇怪的：發展能源效率、保護和生產方面的創新，正是對二氧化碳排放的限製或徵稅的目的。

大前提是，在這類的技術成熟之前，人類的文明是否就應該繼續推遲抑制或減少二氧化碳的排放？答案是否。請記住，只要二氧化碳濃度繼續上升，額外的熱能就會被注入大氣層和海洋裡，延長和惡化氣候改變的後果。正如美國國家航空航天局氣候學家James Hansen所指出的那樣，即使當前的二氧化碳的水平在一夜之間穩定下來，由於海洋吸收了早前提升的熱能，在未來的幾十年裡，地表溫度將繼續上升0.5攝氏度。故當我們等待技術的時間越長，我們就需要更快地將二氧化碳從空氣中抽出來，以減少氣候暖化的問題。因此在目前的困境，只有通過限制二氧化碳的積累來減少這項挑戰的難度才是有意義的。

此外，氣候變化並不是二氧化碳升高所造成的唯一環境危機:它也使海洋酸化(CO2+H2O H2CO3)，這可能對珊瑚礁和其他海洋生物造成不可逆轉的有害影響 ，只有立即減少二氧化碳排放才能降低這些損失。

許多人已經道出很多關於為什麼一地球工程計劃改變地球氣候系統不是一個明智的選擇，除非只能作為應對氣候變化的孤注一擲的策略。有不少人提出野心勃勃的的提案涉及到未經測試的技術，因此尚不清楚它們將如何達到預期的目的；即使他們確實抑制了氣候變暖，他們也可能在這個過程中引起其他重大的環境問題。那些不是從空氣中減低二氧化碳的方法將不得不永久地防止氣溫劇烈的反彈。而且，地球工程系統的治理可能成為一個政治地雷區，各國對於最佳氣候環境都會有自己的立場與堅持。當然，和其他的技術解決方案一樣，減少大氣中二氧化碳的排放和積累比起地球工程的解決方案更加簡單。

總而言之，只是指望未來的技術發展來解決氣候變化問題，而不是像監管機構那樣直接參與到解決氣候變化的問題上，是一個非常不負責任的行為。但是，反對者們似乎最喜歡把氣候變化的負責任行為拒於千里之外。

大家更可以入返呢條ＬＩＮＫ睇原文

上邊果條好似係需要權限

暫時係咁多啦，有時間睇一睇 大家可以討論一下

訓覺先

係謬誤 連標題都打錯埋

Pish

留名，純粹睇下寫到成篇paper 咁既文，究竟有幾多連登仔會睇

其實我覺得Trump 唔係唔信climate change
佢仆街在為咗令d廠搬返去美國本土就退出巴黎協定

扮瞓既人係唔會叫得醒

支持
有人話全球暖化只係冰河時期間冰期既其中一部份，如同中世紀時期一樣，點睇

唔會，因為全球溫度已經係過往咁紀錄以黎既新高，同之前既冰河時期溫度變化根本就唔似

去證明全球暖化，我比較鐘意用 model 去模擬返過往既變化。 有人用過往太陽既強度，地球轉向等等非人為因素就重組到過往幾十萬年既變化，但重組唔到最近幾十年既變化。由此推斷出，最近幾十年既溫度變化有好重既人為因素。

上面單單放張溫度上升圖同 co2 圖，只可以證明co2 同 溫度有關係。咁究竟係co2 升令到溫度升，定係溫度升令到co2 升，上面既圖就解釋唔到。

利申： 係街到，搵唔到paper support. 有人鐘意睇paper 既話我再試下搵唔搵得返

第一知point已經提左
150年前已有科學家發現CO2係溫室氣體兼且提升兩倍濃度可令氣溫升高6度（詳情可以得閒搵份paper比大家睇）
呢篇文入邊無呢張圖 我搵左份比較有代表性既圖去表示
而後期既model發展當然包含在內

我覺得佢係直必腸多d

唔會無人睇掛

其實呢Ｄ根本唔係「謬誤」，而只係「無知」同「不願面對」

但真係有唔少人用呢d理據去反駁...

好多人都覺得/認為「全球暖化」只係騙局，原因係因為佢地根本唔care 50-100年發生既事，只會顧自己現時既「利益」。

其實而家發展到呢個局面的確好難減到碳排放